\documentclass[dvipsnames, a4paper, 12pt]{report}

\usepackage{lmodern} %police standard latin moderne
\usepackage[frenchb]{babel} %langue française
\usepackage[utf8]{inputenc} %pour l'utf-8
\usepackage[T1]{fontenc} %pour les césures et accentuations
\usepackage{geometry} %pour changer les marges d'un document
\usepackage{graphicx}
\usepackage{fancybox}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{fontawesome5}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage{luacode}
\usepackage{xlop}

\usepackage[explicit]{titlesec} %Permet de modifier les différentes parties, chapitres, sous-parties,...

\usepackage{colortbl} %permet de mettre des cellules de tableau en couleur

\usepackage{multicol}

\usepackage{cellspace} %pour définir les espaces en haut et en bas des cellules d'un tableau
\setlength{\cellspacebottomlimit}{5pt}
\setlength{\cellspacetoplimit}{5pt}
\setlength{\parindent}{0pt}

\usepackage{xcolor} %permet de mettre du texte en couleur

\usepackage{array} %gestion des tableaux
\usepackage{tcolorbox} %créer des boîtes de couleurs

\usepackage{hyperref} %permet de gérer le sommaire et la page de garde et les options du PDF

\geometry{top=2cm, bottom=2cm, right=2cm, left=2cm}   
\titlespacing{\chapter}{0pt}{0pt}{5pt}

\setcounter{chapter}{4}

\usepackage{lastpage}
\usepackage{fancyhdr} %définition des en-têtes et des bas de page
\fancyhf{}
\fancypagestyle{main}{
	\renewcommand\headrulewidth{5pt}
	\fancyhead[L]{4\ieme\, - Chapitre \arabic{chapter} - Rotations}
	\fancyhead[R]{Collège}
	\fancyfoot[R]{\tiny{}Anthony Salze}
	\fancyfoot[C]{\thepage/\pageref{LastPage}}
	}
\pagestyle{main}

%gestion des entêtes
\makeatletter\@addtoreset{section}{chapter}\makeatother % RAZ des numéros de section après un chapitre
\renewcommand{\thepart}{\Alph{part} -} % Pour mettre des I, II, etc. aux parties
\renewcommand{\thesection}{\color{Green} \Roman{section} -}% Idem pour les sections et avoir le numéro de chapitre
\renewcommand{\thesubsection}{\arabic{subsection} -}

\begin{document}
%format du titre des chapitres placé après Sommaire sinon cela bugue
\titleformat{\chapter}[frame] {\normalfont \bfseries \Large}{\textcolor{red} {\chaptertitlename\ \thechapter\,-\,#1}}{0pt}{\Huge}

\setcounter{chapter}{3}

\chapter{Rotations}
\begin{luacode}
	d=1
	p=1
	t=1
	m=1
\end{luacode}

{\color{blue}\underline{\textbf{Prérequis}}
\begin{itemize}
	\item Utilisation du compas et du rapporteur.
	\item Transformations : symétrie axiale, symétrie centrale, translation.			
\end{itemize}~~

\underline{\textbf{Objectifs}}
\begin{itemize}
	\item Comprendre l'effet d'une nouvelle transformation : la rotation.
	\item Connaître les propriétés liées à une rotation.
	\item Construction de frises et de pavages.
\end{itemize}~~
\color{black}


\color{Green}
\section{Rotation : définition et propriétés}
\color{black}
\begin{tcolorbox}[colframe=Green!20, colback=Green!0, boxrule=2pt, arc=6pt, title={\textbf{Définition \arabic{chapter}.\directlua{tex.print(d)}}}, coltitle=black]
	Une rotation de centre O et d'angle $\alpha$ permet de faire tourner une figure autour du point O d'un angle $\alpha$ sans la déformer.
\end{tcolorbox}
\begin{luacode}
	d=d+1
\end{luacode}

\textbf{\underline{Exemple}}\\
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
\begin{center}
	\begin{Geometrie}
		pair A,A',B,B',C,C',O,H,H',A'',B'',C'',H'';
		path a,b,c;
		O=u*(5,5);
		A=u*(3.5,4.5);
		B=u*(2,3.5);
		C=u*(3.5,1.5);
		a=chemin(A,B,C,A);
		b=rotation(a,O,70);
		c=rotation(a,O,-120);
		A'=rotation(A,O,70);
		B'=rotation(B,O,70);
		C'=rotation(C,O,70);
		A''=rotation(A,O,-120);
		B''=rotation(B,O,-120);
		C''=rotation(C,O,-120);
		H=iso(A,B,C);
		H'=iso(A',B',C');
		H''=iso(A'',B'',C'');
		fill A--B--C--A--cycle withcolor Salmon;
		fill A'--B'--C'--A'--cycle withcolor Salmon;
		fill A''--B''--C''--A''--cycle withcolor Salmon;
		trace a;
		trace b;
		trace c;
		marque_p:="croix";
		marque_s:=marque_s/3;
		pointe(O);
		trace cercles(O,A) dashed evenly withcolor 0.8white;
		trace cercles(O,B) dashed evenly withcolor 0.8white;
		trace cercles(O,C) dashed evenly withcolor 0.8white;
		trace segment(A,O) dashed evenly;
		trace segment(O,A') dashed evenly;
		trace segment(O,A'') dashed evenly;
		trace Codeangle(A,O,A',0,btex \ang{70} etex);
		trace Codeangle(A'',O,A,2,btex \ang{120} etex);
		label.rt(btex O etex,O);
		label.ulft(btex A etex,A);
		label.lft(btex B etex,B);
		label.bot(btex C etex,C);
		label.urt(btex A' etex,A');
		label.lft(btex B' etex,B');
		label.rt(btex C' etex,C');
		label.urt(btex A'' etex,A'');
		label.top(btex B'' etex,B'');
		label.lft(btex C'' etex,C'');
		label.top(btex $\mathcal{F}$ etex,H);
		label.rt(btex $\mathcal{F}'$ etex,H');
		label.rt(btex $\mathcal{F}''$ etex,H'');
	\end{Geometrie}
\end{center}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
	La figure $\mathcal{F}'$ est l'image de la figure $\mathcal{F}$ par la rotation de centre $O$ et d'angle $70^\circ$ dans le sens anti-horaire (positif, direct ou trigonométrique).\\\\
	La figure $\mathcal{F}''$ est l'image de la figure $\mathcal{F}$ par la rotation de centre $O$ et d'angle $120^\circ$ dans le sens horaire (négatif, indirect, anti-trigonométrique).
\end{minipage}
~~\\\\
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
\begin{tcolorbox}[colframe=blue!20, colback=blue!0, boxrule=2pt, arc=6pt, title={\textbf{Propriété \arabic{chapter}.\directlua{tex.print(p)}}}, coltitle=black]
	Une rotation conserve :
	\begin{itemize}[label=\textbullet]
		\item les longueurs ;
		\item l'alignement et le parallélisme ;
		\item les mesures d'angles ;
		\item les aires.
	\end{itemize}
\end{tcolorbox}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
\textbf{\underline{Exemple}}\\\\
Sur la figure précédente, on peut dire que :
\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item $AC=A'C'=A''C''$.
	\item $\widehat{AOA'}=\widehat{COC'}=70^\circ$
	\item L'aire de la figure $\mathcal{F}$ est la même que celle des figures $\mathcal{F}'$ et $\mathcal{F''}$.
\end{itemize}
\end{minipage}

\newpage
\color{Green}
\section{Frises et pavages}
\color{black}
\begin{tcolorbox}[colframe=Green!20, colback=Green!0, boxrule=2pt, arc=6pt, title={\textbf{Définition \arabic{chapter}.\directlua{tex.print(d)} - Frise}}, coltitle=black]
Une frise est constituée d'un motif de base reproduit dans une seule direction à l'aide de translations (ou d'autres transformations : symétries axiales/centrales, rotations).
\end{tcolorbox}
\begin{luacode}
	d=d+1
\end{luacode}

\textbf{\underline{Exemple}}
\begin{center}
	\includegraphics[width=10cm]{4_C02b_Exemple3b.png}
\end{center}


\begin{tcolorbox}[colframe=Green!20, colback=Green!0, boxrule=2pt, arc=6pt, title={\textbf{Définition \arabic{chapter}.\directlua{tex.print(d)} - Pavage}}, coltitle=black]
Un pavage est une méthode de remplissage du plan à l'aide d'un motif répété dans deux directions sans laisser d'espace vide et sans superposition.
\end{tcolorbox}
\begin{luacode}
	d=d+1
\end{luacode}

\textbf{\underline{Exemples : Pavages d'Escher}}\\
\begin{minipage}{0.3\textwidth}
\begin{center}
	\includegraphics[width=4cm]{4_C02b_Exemple4a.png}
\end{center}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.80\textwidth}
\begin{center}
	\includegraphics[width=10cm]{4_C02b_Exemple4b.png}
\end{center}
\end{minipage}


\color{Green}
\section{Résumé}
\color{black}

\begin{tabular}{|m{3cm}|m{7cm}|m{5.7cm}|}\hline

\centering{Symétrie axiale} &\begin{Geometrie}[CoinHD={u*(8,4)}]
	pair A,B,C,D,E,F,G,A',B',C',D',E',O,P,Q;
	path a,b;
	B=u*(1,1);
	C=u*(3,1);
	A=u*(1,3);
	D=u*(2.5,1.75);
	E=u*(3,2.5);
	a=chemin(A,B,C,D,E,A);
	trace a;
	F=u*(4,0.5);
	G=u*(4,3.5);
	trace droite(F,G) withcolor red dashed evenly;
	B'=u*(7,1);
	C'=u*(5,1);
	A'=u*(7,3);
	D'=u*(5.5,1.75);
	E'=u*(5,2.5);
	b=chemin(A',B',C',D',E',A');
	trace b;
	trace segment(E,E') dashed evenly;
	marque_p:="croix";
	marque_s:=marque_s/3;
	O=milieu(E,E');
	trace segment(D,D') dashed evenly;
	P=milieu(D,D');
	trace segment(C,C') dashed evenly;
	Q=milieu(C,C');
	pointe(O,F,G,P,Q);
	trace codeperp(E,O,G,5);
	trace codeperp(D,P,G,5);
	trace codeperp(C,Q,G,5);
	trace Codelongueur(E,O,O,E',C,Q,Q,C',2);
	trace Codelongueur(D,P,P,D',3);
	label.lft(btex A etex, A);
	label.llft(btex B etex, B);
	label.lrt(btex C etex, C);
	label.lft(btex D etex, D);
	label.urt(btex E etex, E);
	label.urt(btex A' etex, A');
	label.lrt(btex B' etex, B');
	label.llft(btex C' etex, C');
	label.rt(btex D' etex, D');
	label.ulft(btex E' etex, E');
	label.lft(btex F etex, F);
	label.lft(btex G etex, G);
\end{Geometrie} & \underline{Paramètre} : axe $(FG)$ \newline\newline \underline{Propriétés} \newline -Conserve les angles, le parallélisme, l'alignement, les longueurs, les aires. \tabularnewline \hline

\centering{Symétrie centrale} & \begin{Geometrie}[CoinHD={u*(8,6)}]
	pair A,B,C,D,E,G,A',B',C',D',E';
	path a,b;
	B=u*(1,1);
	C=u*(3,1);
	A=u*(1,3);
	D=u*(2.5,1.75);
	E=u*(3,2.5);
	a=chemin(A,B,C,D,E,A);
	trace a;
	G=u*(4,3);
	B'=rotation(B,G,180);
	C'=rotation(C,G,180);
	A'=rotation(A,G,180);
	D'=rotation(D,G,180);
	E'=rotation(E,G,180);
	b=chemin(A',B',C',D',E',A');
	trace b;
	trace segment(E,E') dashed evenly;
	marque_p:="croix";
	marque_s:=marque_s/3;
	trace segment(C,C') dashed evenly;
	pointe(G);
	trace Codelongueur(E,G,G,E',2);
	trace Codelongueur(C,G,G,C',3);
	label.lft(btex A etex, A);
	label.llft(btex B etex, B);
	label.lrt(btex C etex, C);
	label.lft(btex D etex, D);
	label.top(btex E etex, E);
	label.lrt(btex A' etex, A');
	label.urt(btex B' etex, B');
	label.ulft(btex C' etex, C');
	label.rt(btex D' etex, D');
	label.bot(btex E' etex, E');
	label.ulft(btex G etex, G);
\end{Geometrie} & \underline{Paramètre} : centre $G$ \newline \newline \underline{Propriétés} \newline --Conserve les angles, le parallélisme, l'alignement, les longueurs, les aires. \newline
-La figure fait une rotation de $180^\circ$ autour du point $G$. \tabularnewline \hline
\end{tabular}

\begin{tabular}{|m{3cm}|m{7cm}|m{5.7cm}|}\hline
\centering{Rotation} & \centering{\begin{Geometrie}[CoinHD={u*(8,7)}]
	pair A,B,C,D,E,O,A',B',C',D',E';
	path a,b;
	B=u*(1,1);
	C=u*(3,1);
	A=u*(1,3);
	D=u*(2.5,1.75);
	E=u*(3,2.5);
	a=chemin(A,B,C,D,E,A);
	trace a;
	O=u*(4,3);
	B'=rotation(B,O,-120);
	C'=rotation(C,O,-120);
	A'=rotation(A,O,-120);
	D'=rotation(D,O,-120);
	E'=rotation(E,O,-120);
	b=chemin(A',B',C',D',E',A');
	trace b;
	trace segment(E,O) dashed evenly;
	trace segment(E',O) dashed evenly;
	marque_p:="croix";
	marque_s:=marque_s/3;
	pointe(O);
	trace Codelongueur(E,O,O,E',2);
	trace Codeangle(E',O,E,0,btex \ang{120} etex);
	label.lft(btex A etex, A);
	label.llft(btex B etex, B);
	label.lrt(btex C etex, C);
	label.lft(btex D etex, D);
	label.top(btex E etex, E);
	label.rt(btex A' etex, A');
	label.top(btex B' etex, B');
	label.ulft(btex C' etex, C');
	label.urt(btex D' etex, D');
	label.lrt(btex E' etex, E');
	label.rt(btex O etex, O);
\end{Geometrie}  } & \underline{Paramètres} : rotation de centre $F$, d'angle $120^\circ$ dans le sens horaire \newline \newline \underline{Propriétés} \newline -Conserve les angles, le parallélisme, l'alignement, les longueurs, les aires. \tabularnewline \hline

\centering{Translation} & \begin{Geometrie}[CoinHD={u*(8,7)}]
	pair A,B,C,D,E,O,H,A',B',C',D',E';
	path a,b;
	B=u*(1,1);
	C=u*(3,1);
	A=u*(1,3);
	D=u*(2.5,1.75);
	E=u*(3,2.5);
	a=chemin(A,B,C,D,E,A);
	trace a;
	O=u*(4,0.5);
	H=u*(7,2.5);
	B'=u*(4,3);
	C'=u*(6,3);
	A'=u*(4,5);
	D'=u*(5.5,3.75);
	E'=u*(6,4.5);
	b=chemin(A',B',C',D',E',A');
	trace b;
	marque_p:="croix";
	marque_s:=marque_s/3;
	pointe(O,H);
	drawarrow O--H dashed evenly;
	drawarrow A--A' dashed evenly;
	drawarrow C--C' dashed evenly;
	trace Codelongueur(A,A',C,C',O,H,2);
	label.lft(btex A etex, A);
	label.llft(btex B etex, B);
	label.lrt(btex C etex, C);
	label.lft(btex D etex, D);
	label.top(btex E etex, E);
	label.ulft(btex A' etex, A');
	label.llft(btex B' etex, B');
	label.lrt(btex C' etex, C');
	label.lft(btex D' etex, D');
	label.urt(btex E' etex, E');
	label.rt(btex O etex, O);
	label.rt(btex H etex, H);
\end{Geometrie} & \underline{Paramètre} : Transforme $O$ en $H$. \newline \newline \underline{Propriétés} \newline -Conserve les angles, le parallélisme, l'alignement, les longueurs, les aires. \tabularnewline \hline



\end{tabular}

\color{Green}
\section{Bilan}
\color{black}
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
	Pour les questions 1 à 6, on utilise la figure ci-dessous :
\begin{center}
	\begin{Geometrie}
		u:=1cm;
  		for i=-5u step u until 8u:
    			draw (i,4u)--(i,-5u) dashed evenly;
    		endfor;
		for i=-5u step u until 4u:
    			draw (8u,i)--(-5u,i) dashed evenly;
  		endfor;
  		draw (-5u,4u)--(8u,4u) dashed evenly;
  		draw (8u,-5u)--(8u,4u) dashed evenly;
		pair A,B,C,D,E,F,G,H;
		path a,b;
		E=u*(1,1);
		B=u*(3,1);
		A=u*(3,3);
		C=u*(1,3);
		D=u*(5,3);
		F=u*(5,1);
		G=u*(7,3);
		H=u*(7,1);
		a=chemin(B,D,F,B,E,C,B,A,C);
		trace a withpen pencircle scaled 1.5bp;
		b=chemin(A,D,G,H,F,G);
		trace b withpen pencircle scaled 1.5bp;
		label.urt(btex A etex, A);
		label.llft(btex 2 etex, A);
		label.lrt(btex 3 etex, A);
		label.lrt(btex B etex, B);
		label.ulft(btex C etex, C);
		label.ulft(btex D etex, D);
		label.lrt(btex 5 etex, D);
		label.llft(btex E etex, E);
		label.urt(btex 1 etex, E);
		label.llft(btex F etex, F);
		label.ulft(btex 4 etex, F);
		label.urt(btex G etex, G);
		label.lrt(btex H etex, H);
		label.ulft(btex 6 etex, H);
	\end{Geometrie}
	\end{center}
\end{minipage} \hspace{0.5cm} \vrule \hspace{0.5cm}
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
	Pour la question 7, on utilise les figures ci-dessous :
	\begin{center}
		\begin{Geometrie}
		pair A,B,C,D,E,I,J,K,L,B',B'',A',A'',A''';
		path a,b,c,d,e,e',e'',e''',f,f';
		A=u*(2,2);
		A'=u*(4,2);
		A''=u*(6,2);
		A'''=u*(8,2);
		B=u*(3,2);
		B'=u*(5,2);
		B''=u*(7,2);
		C=u*(2,3);
		D=u*(1,2);
		E=u*(2,1);
		I=milieu(B,C);
		J=milieu(D,C);
		K=milieu(D,E);
		L=milieu(B,E);
		trace cercles(A,B);
		trace cercles(A',B);
		trace cercles(A'',B');
		trace cercles(A''',B'');
		trace arccercle(E,D,K);
		trace arccercle(D,C,J);
		trace arccercle(C,B,I);
		e=arccercle(B,E,L);
		trace e;
		e'=rotation(e,B,180);
		trace e';
		trace rotation(e',A',90);
		e''=rotation(e',A',180);
		trace e'';
		trace rotation(e',A',270);
		e'''=rotation(e'',B',180);
		trace e''';
		trace rotation(e''',A'',90);
		f=rotation(e''',A'',180);
		trace f;
		trace rotation(e''',A'',270);
		f'=rotation(f,B'',180);
		trace f';
		trace rotation(f',A''',90);
		trace rotation(f',A''',180);
		trace rotation(f',A''',270);
		a=chemin(D,B,C,D,E,B);
		trace a;
		b=rotation(a,B,180);
		trace b;
		c=rotation(b,B',180);
		trace c;
		d=rotation(c,B'',180);
		trace d;
	\end{Geometrie}
	\end{center}
	\begin{center}
	\begin{Geometrie}
		pair A,B,C,D,E,J,K;
		path e;
		A=u*(2,2);
		C=u*(2,3);
		D=u*(1,2);
		E=u*(2,1);
		J=milieu(D,C);
		K=milieu(D,E);
		trace arccercle(A,D,K);
		trace arccercle(D,A,J);
		trace segment(D,E);
		trace segment(D,C);
		trace segment(D,A);
		label.llft(btex Motif 1 etex,E);
	\end{Geometrie}
	\begin{Geometrie}
		pair A,B,C,D,E,I,J,K,L;
		path a,e;
		A=u*(2,2);
		B=u*(3,2);
		C=u*(2,3);
		D=u*(1,2);
		E=u*(2,1);
		I=milieu(B,C);
		J=milieu(D,C);
		K=milieu(D,E);
		L=milieu(B,E);
		trace cercles(A,B);
		trace arccercle(E,D,K);
		trace arccercle(D,C,J);
		trace arccercle(C,B,I);
		e=arccercle(B,E,L);
		trace e;
		a=chemin(D,B,C,D,E,B);
		trace a;
		label.bot(btex Motif 2 etex,E);
	\end{Geometrie}
		\begin{Geometrie}
		pair A,B,C,D,E,I,K;
		A=u*(2,2);
		B=u*(3,2);
		C=u*(2,3);
		D=u*(1,2);
		E=u*(2,1);
		I=milieu(B,C);
		K=milieu(D,E);
		trace arccercle(A,D,K);
		trace arccercle(C,A,I);
		trace arccercle(C,D,A);
		trace segment(D,C);
		trace segment(D,A);
		label.bot(btex Motif 3 etex,A);
	\end{Geometrie}
	\end{center}
\end{minipage}
~~\\

QCM (plusieurs réponses possibles)\\\footnotesize{}
\QCM[Alterne,Stretch=2,Reponses=3, Titre, Nom=, AlphT, Largeur=3cm]{%
Pour obtenir le triangle 3 à partir du triangle 2$\text{,}$ on effectue une \ldots & translation & rotation & symétrie axiale &2,%3
Pour obtenir le triangle 4 à partir du triangle 2$\text{,}$ on effectue une \ldots & translation & rotation & symétrie axiale &2,%
Pour obtenir le triangle 5 à partir du triangle 3$\text{,}$ on effectue une \ldots & translation & rotation & symétrie axiale &1,%
Si on effectue la translation de $H$ vers $F$ du triangle 6$\text{,}$ on obtient le triangle \ldots & 5 & 3 & 4 &3,%
Si on effectue la rotation de centre $B$ d'angle $90^\circ$ dans le sens horaire du triangle 2$\text{,}$ on obtient le triangle \ldots & 4 & 3 & 1 &1,%
Si on effectue la rotation de centre $F$ d'angle $90^\circ$ dans le sens horaire du triangle 4$\text{,}$ on obtient le triangle \ldots & 5 & 6 & $FDH$ &3,%
La frise peut-être réalisée à partir du motif \ldots & Motif 1 & Motif 2 & Motif 3  & 2%3
}

\normalsize{}


\color{Green}
\section{Auto-évaluation}
\color{black}

\begin{tabular}{|>{\columncolor{darkgray}\color{white}}m{8cm}|>{\color{white}}m{0.6cm}|m{0.6cm}|m{0.6cm}|m{5cm}|} \hline

\rowcolor{darkgray}\centering{} Compétences & \centering{}\color{white} Oui & \centering{}\color{white}\scriptsize{}\rotatebox{45}{Moyen} & \centering{}\color{white}Non & \centering{}\color{white}Pour réviser \tabularnewline \hline \hline

\cellcolor{gray}Reconnaître si une figure est l'image d'une autre figure par rotation. & & & & \textbf{\underline{Leçon}} : Partie I  \smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercices}} : 1 -2 - 4 - 5 - 8 - 14   \tabularnewline \hline \hline

\cellcolor{gray}Construire l'image d'une figure à l'aide d'une rotation donnée. & & & & \textbf{\underline{Leçon}} : Partie I \smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercices}} : 3 - 6 - 8 - 9 - 10 - 13 - 15 \tabularnewline \hline\hline

\cellcolor{gray}Connaître les propriétés liées à une rotation. & & & & \textbf{\underline{Leçon}} : Partie I \smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercices}} : 7 - 16  \tabularnewline \hline \hline

\cellcolor{gray}Être capable d'identifier différentes transformations sur une figure complexe, une frise ou un pavage. & & & & \textbf{\underline{Leçon}} : Partie II \smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercices}} : 7 - 11 - 12 \tabularnewline \hline \hline

\cellcolor{gray}Être capable de comprendre un programme scratch faisant intervenir les transformations du plan. & & & & \textbf{\underline{Exercices}} : 11 - 12 - 16 \tabularnewline \hline
\end{tabular}


%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------- Correction QCM -----------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\newpage
\footnotesize{}
\QCM[Alterne,Stretch=2,Reponses=3, Titre, Nom=, AlphT, Largeur=3cm, Solution, Couleur=cyan!20]{%
Pour obtenir le triangle 3 à partir du triangle 2$\text{,}$ on effectue une \ldots & translation & rotation & \cellcolor{cyan!20} symétrie axiale &2,%3
Pour obtenir le triangle 4 à partir du triangle 2$\text{,}$ on effectue une \ldots & translation & rotation & symétrie axiale &2,%
Pour obtenir le triangle 5 à partir du triangle 3$\text{,}$ on effectue une \ldots & translation & rotation & symétrie axiale &1,%
Si on effectue la translation de $H$ vers $F$ du triangle 6$\text{,}$ on obtient le triangle \ldots & 5 & 3 & 4 &3,%
Si on effectue la rotation de centre $B$ d'angle $90^\circ$ dans le sens horaire du triangle 2$\text{,}$ on obtient le triangle \ldots & 4 & 3 & 1 &1,%
Si on effectue la rotation de centre $F$ d'angle $90^\circ$ dans le sens horaire du triangle 4$\text{,}$ on obtient le triangle \ldots & 5 & 6 & $FDH$ &3,%
La frise peut-être réalisée à partir du motif \ldots & Motif 1 & Motif 2 & \cellcolor{cyan!20}Motif 3  & 2%3
}

\normalsize{}
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%---------------------------------------------------------------------- Leçon à trous -----------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\newpage
\setcounter{chapter}{3}
\chapter{\pointilles[7cm]}
\begin{luacode}
	d=1
	p=1
	t=1
	m=1
\end{luacode}

{\color{blue}\underline{\textbf{Prérequis}}
\begin{itemize}
	\item \pointilles[16cm].
	\item \pointilles[16cm]\\
	\pointilles[16cm].		
\end{itemize}~~

\underline{\textbf{Objectifs}}
\begin{itemize}
	\item \pointilles[16cm].
	\item \pointilles[16cm].
	\item \pointilles[16cm].
\end{itemize}
\color{black}


\color{Green}
\section{Rotation : définition et propriétés}
\color{black}
\begin{tcolorbox}[colframe=Green!20, colback=Green!0, boxrule=2pt, arc=6pt, title={\textbf{Définition \arabic{chapter}.\directlua{tex.print(d)}}}, coltitle=black]
	Une rotation de \pointilles[7cm] et d'\pointilles[7cm] permet de faire \pointilles[5cm] une figure \pointilles[7cm] d'un \pointilles[7cm] sans la \pointilles[7cm].
\end{tcolorbox}
\begin{luacode}
	d=d+1
\end{luacode}

\textbf{\underline{Exemple}}\\
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
	\begin{center}
	\begin{Geometrie}
		pair A,A',B,B',C,C',O,H,H',A'',B'',C'',H'';
		path a,b,c;
		O=u*(5,5);
		A=u*(3.5,4.5);
		B=u*(2,3.5);
		C=u*(3.5,1.5);
		a=chemin(A,B,C,A);
		b=rotation(a,O,70);
		c=rotation(a,O,-120);
		A'=rotation(A,O,70);
		B'=rotation(B,O,70);
		C'=rotation(C,O,70);
		A''=rotation(A,O,-120);
		B''=rotation(B,O,-120);
		C''=rotation(C,O,-120);
		H=iso(A,B,C);
		H'=iso(A',B',C');
		H''=iso(A'',B'',C'');
		fill A--B--C--A--cycle withcolor Salmon;
		fill A'--B'--C'--A'--cycle withcolor Salmon;
		fill A''--B''--C''--A''--cycle withcolor Salmon;
		trace a;
		trace b;
		trace c;
		marque_p:="croix";
		marque_s:=marque_s/3;
		pointe(O);
		trace cercles(O,A) dashed evenly withcolor 0.8white;
		trace cercles(O,B) dashed evenly withcolor 0.8white;
		trace cercles(O,C) dashed evenly withcolor 0.8white;
		trace segment(A,O) dashed evenly;
		trace segment(O,A') dashed evenly;
		trace segment(O,A'') dashed evenly;
		trace Codeangle(A,O,A',0,btex \ang{70} etex);
		trace Codeangle(A'',O,A,2,btex \ang{120} etex);
		label.rt(btex O etex,O);
		label.ulft(btex A etex,A);
		label.lft(btex B etex,B);
		label.bot(btex C etex,C);
		label.urt(btex A' etex,A');
		label.lft(btex B' etex,B');
		label.rt(btex C' etex,C');
		label.urt(btex A'' etex,A'');
		label.top(btex B'' etex,B'');
		label.lft(btex C'' etex,C'');
		label.top(btex $\mathcal{F}$ etex,H);
		label.rt(btex $\mathcal{F}'$ etex,H');
		label.rt(btex $\mathcal{F}''$ etex,H'');
	\end{Geometrie}
\end{center}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
	\pointilles[8.5cm]\\
	\pointilles[8.5cm]\\
	\pointilles[8.5cm]\\
	\pointilles[8.5cm]\\
	\pointilles[8.5cm]\\
	\pointilles[8.5cm]\\
	\pointilles[8.5cm]\\
	\pointilles[8.5cm].
\end{minipage}
~~\\
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
\begin{tcolorbox}[colframe=blue!20, colback=blue!0, boxrule=2pt, arc=6pt, title={\textbf{Propriété \arabic{chapter}.\directlua{tex.print(p)}}}, coltitle=black]
	Une rotation conserve :
	\begin{itemize}[label=\textbullet]
		\item \pointilles[6.5cm] ;
		\item \pointilles[6.5cm]\\
		\pointilles[6.5cm];
		\item \pointilles[6.5cm] ;
		\item \pointilles[6.5cm].
	\end{itemize}
\end{tcolorbox}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
\textbf{\underline{Exemple}}\\\\
Sur la figure précédente, on peut dire que :
\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item $AC=\pointilles[2cm]=\pointilles[2cm]$.
	\item $\widehat{AOA'}=\pointilles[2cm]=\pointilles[2cm]$
	\item L'aire de la figure $\mathcal{F}$ est la \pointilles[5cm] que celle des figures $\mathcal{F}'$ et $\mathcal{F}''$.
\end{itemize}
\end{minipage}

\newpage
\color{Green}
\section{\pointilles[10cm]}
\color{black}
\begin{tcolorbox}[colframe=Green!20, colback=Green!0, boxrule=2pt, arc=6pt, title={\textbf{Définition \arabic{chapter}.\directlua{tex.print(d)} - Frise}}, coltitle=black]
Une frise est constituée d'un \pointilles[7cm] reproduit dans une \pointilles[7cm] à l'aide de \pointilles[5cm] (ou d'autres transformations : \pointilles[10cm]).
\end{tcolorbox}
\begin{luacode}
	d=d+1
\end{luacode}

\textbf{\underline{Exemples}}
\begin{center}
	\includegraphics[width=10cm]{4_C02b_Exemple3b.png}
\end{center}


\begin{tcolorbox}[colframe=Green!20, colback=Green!0, boxrule=2pt, arc=6pt, title={\textbf{Définition \arabic{chapter}.\directlua{tex.print(d)} - Pavage}}, coltitle=black]
Un pavage est une \pointilles[8cm] du plan à l'aide d'un \pointilles[5cm] répété dans \pointilles[7cm] sans laisser d'\pointilles[7cm] et sans \pointilles[5cm].
\end{tcolorbox}
\begin{luacode}
	d=d+1
\end{luacode}

\textbf{\underline{Exemples : Pavages d'Escher}}\\
\begin{minipage}{0.3\textwidth}
	\includegraphics[width=4cm]{4_C02b_Exemple4a.png}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.70\textwidth}
	\includegraphics[width=10cm]{4_C02b_Exemple4b.png}
\end{minipage}


\color{Green}
\section{Résumé}
\color{black}
\begin{tabular}{|m{3cm}|m{7cm}|m{5.7cm}|}\hline

\centering{Symétrie axiale} &\begin{Geometrie}[CoinHD={u*(8,4)}]
	pair A,B,C,D,E,F,G,A',B',C',D',E',O,P,Q;
	path a,b;
	B=u*(1,1);
	C=u*(3,1);
	A=u*(1,3);
	D=u*(2.5,1.75);
	E=u*(3,2.5);
	a=chemin(A,B,C,D,E,A);
	trace a;
	F=u*(4,0.5);
	G=u*(4,3.5);
	trace droite(F,G) withcolor red dashed evenly;
	B'=u*(7,1);
	C'=u*(5,1);
	A'=u*(7,3);
	D'=u*(5.5,1.75);
	E'=u*(5,2.5);
	b=chemin(A',B',C',D',E',A');
	trace b;
	trace segment(E,E') dashed evenly;
	marque_p:="croix";
	marque_s:=marque_s/3;
	O=milieu(E,E');
	trace segment(D,D') dashed evenly;
	P=milieu(D,D');
	trace segment(C,C') dashed evenly;
	Q=milieu(C,C');
	pointe(O,F,G,P,Q);
	trace codeperp(E,O,G,5);
	trace codeperp(D,P,G,5);
	trace codeperp(C,Q,G,5);
	trace Codelongueur(E,O,O,E',C,Q,Q,C',2);
	trace Codelongueur(D,P,P,D',3);
	label.lft(btex A etex, A);
	label.llft(btex B etex, B);
	label.lrt(btex C etex, C);
	label.lft(btex D etex, D);
	label.urt(btex E etex, E);
	label.urt(btex A' etex, A');
	label.lrt(btex B' etex, B');
	label.llft(btex C' etex, C');
	label.rt(btex D' etex, D');
	label.ulft(btex E' etex, E');
	label.lft(btex F etex, F);
	label.lft(btex G etex, G);
\end{Geometrie} & \underline{Paramètre} : axe $(FG)$ \newline\newline \underline{Propriétés} \newline -Conserve les angles, le parallélisme, l'alignement, les longueurs, les aires. \tabularnewline \hline

\centering{Symétrie centrale} & \begin{Geometrie}[CoinHD={u*(8,6)}]
	pair A,B,C,D,E,G,A',B',C',D',E';
	path a,b;
	B=u*(1,1);
	C=u*(3,1);
	A=u*(1,3);
	D=u*(2.5,1.75);
	E=u*(3,2.5);
	a=chemin(A,B,C,D,E,A);
	trace a;
	G=u*(4,3);
	B'=rotation(B,G,180);
	C'=rotation(C,G,180);
	A'=rotation(A,G,180);
	D'=rotation(D,G,180);
	E'=rotation(E,G,180);
	b=chemin(A',B',C',D',E',A');
	trace b;
	trace segment(E,E') dashed evenly;
	marque_p:="croix";
	marque_s:=marque_s/3;
	trace segment(C,C') dashed evenly;
	pointe(G);
	trace Codelongueur(E,G,G,E',2);
	trace Codelongueur(C,G,G,C',3);
	label.lft(btex A etex, A);
	label.llft(btex B etex, B);
	label.lrt(btex C etex, C);
	label.lft(btex D etex, D);
	label.top(btex E etex, E);
	label.lrt(btex A' etex, A');
	label.urt(btex B' etex, B');
	label.ulft(btex C' etex, C');
	label.rt(btex D' etex, D');
	label.bot(btex E' etex, E');
	label.ulft(btex G etex, G);
\end{Geometrie} & \underline{Paramètre} : centre $G$ \newline \newline \underline{Propriétés} \newline --Conserve les angles, le parallélisme, l'alignement, les longueurs, les aires. \newline
-La figure fait une rotation de $180^\circ$ autour du point $G$. \tabularnewline \hline

\centering{Rotation} & \centering{\begin{Geometrie}[CoinHD={u*(8,7)}]
	pair A,B,C,D,E,O,A',B',C',D',E';
	path a,b;
	B=u*(1,1);
	C=u*(3,1);
	A=u*(1,3);
	D=u*(2.5,1.75);
	E=u*(3,2.5);
	a=chemin(A,B,C,D,E,A);
	trace a;
	O=u*(4,3);
	B'=rotation(B,O,-120);
	C'=rotation(C,O,-120);
	A'=rotation(A,O,-120);
	D'=rotation(D,O,-120);
	E'=rotation(E,O,-120);
	b=chemin(A',B',C',D',E',A');
	trace b;
	trace segment(E,O) dashed evenly;
	trace segment(E',O) dashed evenly;
	marque_p:="croix";
	marque_s:=marque_s/3;
	pointe(O);
	trace Codelongueur(E,O,O,E',2);
	trace Codeangle(E',O,E,0,btex \ang{120} etex);
	label.lft(btex A etex, A);
	label.llft(btex B etex, B);
	label.lrt(btex C etex, C);
	label.lft(btex D etex, D);
	label.top(btex E etex, E);
	label.rt(btex A' etex, A');
	label.top(btex B' etex, B');
	label.ulft(btex C' etex, C');
	label.urt(btex D' etex, D');
	label.lrt(btex E' etex, E');
	label.rt(btex O etex, O);
\end{Geometrie}  } & \underline{Paramètres} : rotation de centre $F$, d'angle $120^\circ$ dans le sens horaire \newline \newline \underline{Propriétés} \newline -Conserve les angles, le parallélisme, l'alignement, les longueurs, les aires. \tabularnewline \hline

\centering{Translation} & \begin{Geometrie}[CoinHD={u*(8,7)}]
	pair A,B,C,D,E,O,H,A',B',C',D',E';
	path a,b;
	B=u*(1,1);
	C=u*(3,1);
	A=u*(1,3);
	D=u*(2.5,1.75);
	E=u*(3,2.5);
	a=chemin(A,B,C,D,E,A);
	trace a;
	O=u*(4,0.5);
	H=u*(7,2.5);
	B'=u*(4,3);
	C'=u*(6,3);
	A'=u*(4,5);
	D'=u*(5.5,3.75);
	E'=u*(6,4.5);
	b=chemin(A',B',C',D',E',A');
	trace b;
	marque_p:="croix";
	marque_s:=marque_s/3;
	pointe(O,H);
	drawarrow O--H dashed evenly;
	drawarrow A--A' dashed evenly;
	drawarrow C--C' dashed evenly;
	trace Codelongueur(A,A',C,C',O,H,2);
	label.lft(btex A etex, A);
	label.llft(btex B etex, B);
	label.lrt(btex C etex, C);
	label.lft(btex D etex, D);
	label.top(btex E etex, E);
	label.ulft(btex A' etex, A');
	label.llft(btex B' etex, B');
	label.lrt(btex C' etex, C');
	label.lft(btex D' etex, D');
	label.urt(btex E' etex, E');
	label.rt(btex O etex, O);
	label.rt(btex H etex, H);
\end{Geometrie} & \underline{Paramètre} : Transforme $O$ en $H$. \newline \newline \underline{Propriétés} \newline -Conserve les angles, le parallélisme, l'alignement, les longueurs, les aires. \tabularnewline \hline



\end{tabular}

\color{Green}
\section{Bilan}
\color{black}
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
	Pour les questions 1 à 6, on utilise la figure ci-dessous : \vspace{-0.6cm}
	\begin{center}
		\begin{Geometrie}
		u:=1cm;
  		for i=-5u step u until 8u:
    			draw (i,4u)--(i,-5u) dashed evenly;
    		endfor;
		for i=-5u step u until 4u:
    			draw (8u,i)--(-5u,i) dashed evenly;
  		endfor;
  		draw (-5u,4u)--(8u,4u) dashed evenly;
  		draw (8u,-5u)--(8u,4u) dashed evenly;
		pair A,B,C,D,E,F,G,H;
		path a,b;
		E=u*(1,1);
		B=u*(3,1);
		A=u*(3,3);
		C=u*(1,3);
		D=u*(5,3);
		F=u*(5,1);
		G=u*(7,3);
		H=u*(7,1);
		a=chemin(B,D,F,B,E,C,B,A,C);
		trace a withpen pencircle scaled 1.5bp;
		b=chemin(A,D,G,H,F,G);
		trace b withpen pencircle scaled 1.5bp;
		label.urt(btex A etex, A);
		label.llft(btex 2 etex, A);
		label.lrt(btex 3 etex, A);
		label.lrt(btex B etex, B);
		label.ulft(btex C etex, C);
		label.ulft(btex D etex, D);
		label.lrt(btex 5 etex, D);
		label.llft(btex E etex, E);
		label.urt(btex 1 etex, E);
		label.llft(btex F etex, F);
		label.ulft(btex 4 etex, F);
		label.urt(btex G etex, G);
		label.lrt(btex H etex, H);
		label.ulft(btex 6 etex, H);
	\end{Geometrie}
	\end{center}
\end{minipage} \hspace{0.5cm} \vrule \hspace{0.5cm}
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
	Pour la question 7, on utilise les figures ci-dessous : \vspace{-0.6cm}
	\begin{center}
		\begin{Geometrie}
		pair A,B,C,D,E,I,J,K,L,B',B'',A',A'',A''';
		path a,b,c,d,e,e',e'',e''',f,f';
		A=u*(2,2);
		A'=u*(4,2);
		A''=u*(6,2);
		A'''=u*(8,2);
		B=u*(3,2);
		B'=u*(5,2);
		B''=u*(7,2);
		C=u*(2,3);
		D=u*(1,2);
		E=u*(2,1);
		I=milieu(B,C);
		J=milieu(D,C);
		K=milieu(D,E);
		L=milieu(B,E);
		trace cercles(A,B);
		trace cercles(A',B);
		trace cercles(A'',B');
		trace cercles(A''',B'');
		trace arccercle(E,D,K);
		trace arccercle(D,C,J);
		trace arccercle(C,B,I);
		e=arccercle(B,E,L);
		trace e;
		e'=rotation(e,B,180);
		trace e';
		trace rotation(e',A',90);
		e''=rotation(e',A',180);
		trace e'';
		trace rotation(e',A',270);
		e'''=rotation(e'',B',180);
		trace e''';
		trace rotation(e''',A'',90);
		f=rotation(e''',A'',180);
		trace f;
		trace rotation(e''',A'',270);
		f'=rotation(f,B'',180);
		trace f';
		trace rotation(f',A''',90);
		trace rotation(f',A''',180);
		trace rotation(f',A''',270);
		a=chemin(D,B,C,D,E,B);
		trace a;
		b=rotation(a,B,180);
		trace b;
		c=rotation(b,B',180);
		trace c;
		d=rotation(c,B'',180);
		trace d;
	\end{Geometrie}
	\end{center}
	\begin{center}
	\begin{Geometrie}
		pair A,B,C,D,E,J,K;
		path e;
		A=u*(2,2);
		C=u*(2,3);
		D=u*(1,2);
		E=u*(2,1);
		J=milieu(D,C);
		K=milieu(D,E);
		trace arccercle(A,D,K);
		trace arccercle(D,A,J);
		trace segment(D,E);
		trace segment(D,C);
		trace segment(D,A);
		label.llft(btex Motif 1 etex,E);
	\end{Geometrie}
	\begin{Geometrie}
		pair A,B,C,D,E,I,J,K,L;
		path a,e;
		A=u*(2,2);
		B=u*(3,2);
		C=u*(2,3);
		D=u*(1,2);
		E=u*(2,1);
		I=milieu(B,C);
		J=milieu(D,C);
		K=milieu(D,E);
		L=milieu(B,E);
		trace cercles(A,B);
		trace arccercle(E,D,K);
		trace arccercle(D,C,J);
		trace arccercle(C,B,I);
		e=arccercle(B,E,L);
		trace e;
		a=chemin(D,B,C,D,E,B);
		trace a;
		label.bot(btex Motif 2 etex,E);
	\end{Geometrie}
		\begin{Geometrie}
		pair A,B,C,D,E,I,K;
		A=u*(2,2);
		B=u*(3,2);
		C=u*(2,3);
		D=u*(1,2);
		E=u*(2,1);
		I=milieu(B,C);
		K=milieu(D,E);
		trace arccercle(A,D,K);
		trace arccercle(C,A,I);
		trace arccercle(C,D,A);
		trace segment(D,C);
		trace segment(D,A);
		label.bot(btex Motif 3 etex,A);
	\end{Geometrie}
	\end{center}
\end{minipage}
~~\\
QCM (plusieurs réponses possibles)\\\footnotesize{}
\QCM[Alterne,Stretch=2,Reponses=3, Titre, Nom=, AlphT, Largeur=3cm]{%
Pour obtenir le triangle 3 à partir du triangle 2$\text{,}$ on effectue une \ldots & translation & rotation & symétrie axiale &2,%3
Pour obtenir le triangle 4 à partir du triangle 2$\text{,}$ on effectue une \ldots & translation & rotation & symétrie axiale &2,%
Pour obtenir le triangle 5 à partir du triangle 3$\text{,}$ on effectue une \ldots & translation & rotation & symétrie axiale &1,%
Si on effectue la translation de $H$ vers $F$ du triangle 6$\text{,}$ on obtient le triangle \ldots & 5 & 3 & 4 &3,%
Si on effectue la rotation de centre $B$ d'angle $90^\circ$ dans le sens horaire du triangle 2$\text{,}$ on obtient le triangle \ldots & 4 & 3 & 1 &1,%
Si on effectue la rotation de centre $F$ d'angle $90^\circ$ dans le sens horaire du triangle 4$\text{,}$ on obtient le triangle \ldots & 5 & 6 & $FDH$ &3,%
La frise peut-être réalisée à partir du motif \ldots & Motif 1 & Motif 2 & Motif 3  & 2%3
}
\normalsize{}


\color{Green}
\section{Auto-évaluation}
\color{black}
\footnotesize{}
\begin{tabular}{|>{\columncolor{darkgray}\color{white}}m{8cm}|>{\color{white}}m{0.6cm}|m{0.6cm}|m{0.6cm}|m{5cm}|} \hline

\rowcolor{darkgray}\centering{} Compétences & \centering{}\color{white} Oui & \centering{}\color{white}\scriptsize{}\rotatebox{45}{Moyen} & \centering{}\color{white}Non & \centering{}\color{white}Pour réviser \tabularnewline \hline \hline

\cellcolor{gray}Reconnaître si une figure est l'image d'une autre figure par rotation. & & & & \textbf{\underline{Leçon}} : Partie I  \smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercices}} : 1 -2 - 4 - 5 - 8 - 14   \tabularnewline \hline \hline

\cellcolor{gray}Construire l'image d'une figure à l'aide d'une rotation donnée. & & & & \textbf{\underline{Leçon}} : Partie I \smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercices}} : 3 - 6 - 8 - 9 - 10 - 13 - 15 \tabularnewline \hline\hline

\cellcolor{gray}Connaître les propriétés liées à une rotation. & & & & \textbf{\underline{Leçon}} : Partie I \smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercices}} : 7 - 16  \tabularnewline \hline \hline

\cellcolor{gray}Être capable d'identifier différentes transformations sur une figure complexe, une frise ou un pavage. & & & & \textbf{\underline{Leçon}} : Partie II \smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercices}} : 7 - 11 - 12 \tabularnewline \hline \hline

\cellcolor{gray}Être capable de comprendre un programme scratch faisant intervenir les transformations du plan. & & & & \textbf{\underline{Exercices}} : 11 - 12 - 16 \tabularnewline \hline
\end{tabular}



\normalsize{}
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%---------------------------------------------------------------------- Grande taille -----------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\newpage
\setcounter{chapter}{3}
\titleformat{\chapter}[frame] {\normalfont \bfseries \Huge}{\textcolor{red} {\chaptertitlename\ \thechapter\,-\,#1}}{0pt}{\Huge}
\chapter{\pointilles[7cm]}
\begin{luacode}
	d=1
	p=1
	t=1
	m=1
\end{luacode}

\Large{}
{\color{blue}\underline{\textbf{Prérequis}}
\begin{itemize}
	\item \pointilles[16cm]\\
	\pointilles[16cm].
	\item \pointilles[16cm]\\
	\pointilles[16cm]\\
	\pointilles[16cm].		
\end{itemize}~~

\underline{\textbf{Objectifs}}
\begin{itemize}
	\item \pointilles[16cm]\\
	\pointilles[16cm].
	\item \pointilles[16cm]\\
	\pointilles[16cm].
	\item \pointilles[16cm]\\\pointilles[16cm].
\end{itemize}
\color{black}


\color{Green}
\section{\Huge{}Rotation : définition et propriétés}
\color{black}
\begin{tcolorbox}[colframe=Green!20, colback=Green!0, boxrule=2pt, arc=6pt, title={\textbf{Définition \arabic{chapter}.\directlua{tex.print(d)}}}, coltitle=black]
	Une rotation de \pointilles[12cm]\\
	\pointilles[16cm]\\
	\pointilles[16cm]\\
	\pointilles[16cm]\\
	\pointilles[16cm]\\
	\pointilles[16cm]
\end{tcolorbox}
\begin{luacode}
	d=d+1
\end{luacode}
\newpage
\textbf{\underline{Exemple}}\\
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
	\begin{center}
	\begin{Geometrie}
		pair A,A',B,B',C,C',O,H,H',A'',B'',C'',H'';
		path a,b,c;
		O=u*(5,5);
		A=u*(3.5,4.5);
		B=u*(2,3.5);
		C=u*(3.5,1.5);
		a=chemin(A,B,C,A);
		b=rotation(a,O,70);
		c=rotation(a,O,-120);
		A'=rotation(A,O,70);
		B'=rotation(B,O,70);
		C'=rotation(C,O,70);
		A''=rotation(A,O,-120);
		B''=rotation(B,O,-120);
		C''=rotation(C,O,-120);
		H=iso(A,B,C);
		H'=iso(A',B',C');
		H''=iso(A'',B'',C'');
		fill A--B--C--A--cycle withcolor Salmon;
		fill A'--B'--C'--A'--cycle withcolor Salmon;
		fill A''--B''--C''--A''--cycle withcolor Salmon;
		trace a;
		trace b;
		trace c;
		marque_p:="croix";
		marque_s:=marque_s/3;
		pointe(O);
		trace cercles(O,A) dashed evenly withcolor 0.8white;
		trace cercles(O,B) dashed evenly withcolor 0.8white;
		trace cercles(O,C) dashed evenly withcolor 0.8white;
		trace segment(A,O) dashed evenly;
		trace segment(O,A') dashed evenly;
		trace segment(O,A'') dashed evenly;
		trace Codeangle(A,O,A',0,btex \ang{70} etex);
		trace Codeangle(A'',O,A,2,btex \ang{120} etex);
		label.rt(btex O etex,O);
		label.ulft(btex A etex,A);
		label.lft(btex B etex,B);
		label.bot(btex C etex,C);
		label.urt(btex A' etex,A');
		label.lft(btex B' etex,B');
		label.rt(btex C' etex,C');
		label.urt(btex A'' etex,A'');
		label.top(btex B'' etex,B'');
		label.lft(btex C'' etex,C'');
		label.top(btex $\mathcal{F}$ etex,H);
		label.rt(btex $\mathcal{F}'$ etex,H');
		label.rt(btex $\mathcal{F}''$ etex,H'');
	\end{Geometrie}
\end{center}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
	\pointilles[8.5cm]\\
	\pointilles[8.5cm]\\
	\pointilles[8.5cm]\\
	\pointilles[8.5cm]\\
	\pointilles[8.5cm]\\
	\pointilles[8.5cm]\\
	\pointilles[8.5cm]\\
	\pointilles[8.5cm].
\end{minipage}
~~\\
\begin{tcolorbox}[colframe=blue!20, colback=blue!0, boxrule=2pt, arc=6pt, title={\textbf{Propriété \arabic{chapter}.\directlua{tex.print(p)}}}, coltitle=black]
	Une rotation conserve :
	\begin{itemize}[label=\textbullet]
		\item \pointilles[15cm] ;
		\item \pointilles[15cm] ;
		\item \pointilles[15cm] ;
		\item \pointilles[15cm].
	\end{itemize}
\end{tcolorbox}

\textbf{\underline{Exemple}}\\
Sur la figure précédente, on peut dire que :
\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item $AC=\pointilles[2cm]=\pointilles[2cm]$.
	\item $\widehat{AOA'}=\pointilles[2cm]=\pointilles[2cm]$
	\item L'aire de la figure $\mathcal{F}$ est la \pointilles[5cm] que celle des figures $\mathcal{F}'$ et $\mathcal{F}''$.
\end{itemize}


\newpage
\color{Green}
\section{\pointilles[10cm]}
\color{black}
\begin{tcolorbox}[colframe=Green!20, colback=Green!0, boxrule=2pt, arc=6pt, title={\textbf{Définition \arabic{chapter}.\directlua{tex.print(d)} - Frise}}, coltitle=black]
Une frise est constituée d'un \pointilles[7cm] reproduit dans une \pointilles[7cm] à l'aide de \pointilles[5cm] (ou d'autres transformations : \pointilles[10cm]).
\end{tcolorbox}
\begin{luacode}
	d=d+1
\end{luacode}

\textbf{\underline{Exemples}}
\begin{center}
	\includegraphics[width=10cm]{4_C02b_Exemple3b.png}
\end{center}


\begin{tcolorbox}[colframe=Green!20, colback=Green!0, boxrule=2pt, arc=6pt, title={\textbf{Définition \arabic{chapter}.\directlua{tex.print(d)} - Pavage}}, coltitle=black]
Un pavage est une \pointilles[8cm] du plan à l'aide d'un \pointilles[5cm] répété dans \pointilles[7cm] sans laisser d'\pointilles[7cm] et sans \pointilles[5cm].
\end{tcolorbox}
\begin{luacode}
	d=d+1
\end{luacode}

\textbf{\underline{Exemples : Pavages d'Escher}}\\
\begin{minipage}{0.3\textwidth}
	\includegraphics[width=4cm]{4_C02b_Exemple4a.png}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.80\textwidth}
	\includegraphics[width=10cm]{4_C02b_Exemple4b.png}
\end{minipage}

\color{Green}
\section{Résumé}
\color{black}

\begin{tabular}{|m{3cm}|m{7cm}|m{5.7cm}|}\hline

\centering{Symétrie axiale} &\begin{Geometrie}[CoinHD={u*(8,4)}]
	pair A,B,C,D,E,F,G,A',B',C',D',E',O,P,Q;
	path a,b;
	B=u*(1,1);
	C=u*(3,1);
	A=u*(1,3);
	D=u*(2.5,1.75);
	E=u*(3,2.5);
	a=chemin(A,B,C,D,E,A);
	trace a;
	F=u*(4,0.5);
	G=u*(4,3.5);
	trace droite(F,G) withcolor red dashed evenly;
	B'=u*(7,1);
	C'=u*(5,1);
	A'=u*(7,3);
	D'=u*(5.5,1.75);
	E'=u*(5,2.5);
	b=chemin(A',B',C',D',E',A');
	trace b;
	trace segment(E,E') dashed evenly;
	marque_p:="croix";
	marque_s:=marque_s/3;
	O=milieu(E,E');
	trace segment(D,D') dashed evenly;
	P=milieu(D,D');
	trace segment(C,C') dashed evenly;
	Q=milieu(C,C');
	pointe(O,F,G,P,Q);
	trace codeperp(E,O,G,5);
	trace codeperp(D,P,G,5);
	trace codeperp(C,Q,G,5);
	trace Codelongueur(E,O,O,E',C,Q,Q,C',2);
	trace Codelongueur(D,P,P,D',3);
	label.lft(btex A etex, A);
	label.llft(btex B etex, B);
	label.lrt(btex C etex, C);
	label.lft(btex D etex, D);
	label.urt(btex E etex, E);
	label.urt(btex A' etex, A');
	label.lrt(btex B' etex, B');
	label.llft(btex C' etex, C');
	label.rt(btex D' etex, D');
	label.ulft(btex E' etex, E');
	label.lft(btex F etex, F);
	label.lft(btex G etex, G);
\end{Geometrie} & \underline{Paramètre} : axe $(FG)$ \newline \underline{Propriétés} \newline -Conserve les angles, le parallélisme, l'alignement, les longueurs, les aires. \tabularnewline \hline

\centering{Symétrie centrale} & \begin{Geometrie}[CoinHD={u*(8,6)}]
	pair A,B,C,D,E,G,A',B',C',D',E';
	path a,b;
	B=u*(1,1);
	C=u*(3,1);
	A=u*(1,3);
	D=u*(2.5,1.75);
	E=u*(3,2.5);
	a=chemin(A,B,C,D,E,A);
	trace a;
	G=u*(4,3);
	B'=rotation(B,G,180);
	C'=rotation(C,G,180);
	A'=rotation(A,G,180);
	D'=rotation(D,G,180);
	E'=rotation(E,G,180);
	b=chemin(A',B',C',D',E',A');
	trace b;
	trace segment(E,E') dashed evenly;
	marque_p:="croix";
	marque_s:=marque_s/3;
	trace segment(C,C') dashed evenly;
	pointe(G);
	trace Codelongueur(E,G,G,E',2);
	trace Codelongueur(C,G,G,C',3);
	label.lft(btex A etex, A);
	label.llft(btex B etex, B);
	label.lrt(btex C etex, C);
	label.lft(btex D etex, D);
	label.top(btex E etex, E);
	label.lrt(btex A' etex, A');
	label.urt(btex B' etex, B');
	label.ulft(btex C' etex, C');
	label.rt(btex D' etex, D');
	label.bot(btex E' etex, E');
	label.ulft(btex G etex, G);
\end{Geometrie} & \underline{Paramètre} : centre $G$ \newline \underline{Propriétés} \newline --Conserve les angles, le parallélisme, l'alignement, les longueurs, les aires. \newline
-La figure fait une rotation de $180^\circ$ autour du point $G$. \tabularnewline \hline

\centering{Rotation} & \centering{\begin{Geometrie}[CoinHD={u*(8,7)}]
	pair A,B,C,D,E,O,A',B',C',D',E';
	path a,b;
	B=u*(1,1);
	C=u*(3,1);
	A=u*(1,3);
	D=u*(2.5,1.75);
	E=u*(3,2.5);
	a=chemin(A,B,C,D,E,A);
	trace a;
	O=u*(4,3);
	B'=rotation(B,O,-120);
	C'=rotation(C,O,-120);
	A'=rotation(A,O,-120);
	D'=rotation(D,O,-120);
	E'=rotation(E,O,-120);
	b=chemin(A',B',C',D',E',A');
	trace b;
	trace segment(E,O) dashed evenly;
	trace segment(E',O) dashed evenly;
	marque_p:="croix";
	marque_s:=marque_s/3;
	pointe(O);
	trace Codelongueur(E,O,O,E',2);
	trace Codeangle(E',O,E,0,btex \ang{120} etex);
	label.lft(btex A etex, A);
	label.llft(btex B etex, B);
	label.lrt(btex C etex, C);
	label.lft(btex D etex, D);
	label.top(btex E etex, E);
	label.rt(btex A' etex, A');
	label.top(btex B' etex, B');
	label.ulft(btex C' etex, C');
	label.urt(btex D' etex, D');
	label.lrt(btex E' etex, E');
	label.rt(btex O etex, O);
\end{Geometrie}  } & \underline{Paramètres} : rotation de centre $F$, d'angle $120^\circ$ dans le sens horaire \newline \newline \underline{Propriétés} \newline -Conserve les angles, le parallélisme, l'alignement, les longueurs, les aires. \tabularnewline \hline

\centering{Translation} & \begin{Geometrie}[CoinHD={u*(8,7)}]
	pair A,B,C,D,E,O,H,A',B',C',D',E';
	path a,b;
	B=u*(1,1);
	C=u*(3,1);
	A=u*(1,3);
	D=u*(2.5,1.75);
	E=u*(3,2.5);
	a=chemin(A,B,C,D,E,A);
	trace a;
	O=u*(4,0.5);
	H=u*(7,2.5);
	B'=u*(4,3);
	C'=u*(6,3);
	A'=u*(4,5);
	D'=u*(5.5,3.75);
	E'=u*(6,4.5);
	b=chemin(A',B',C',D',E',A');
	trace b;
	marque_p:="croix";
	marque_s:=marque_s/3;
	pointe(O,H);
	drawarrow O--H dashed evenly;
	drawarrow A--A' dashed evenly;
	drawarrow C--C' dashed evenly;
	trace Codelongueur(A,A',C,C',O,H,2);
	label.lft(btex A etex, A);
	label.llft(btex B etex, B);
	label.lrt(btex C etex, C);
	label.lft(btex D etex, D);
	label.top(btex E etex, E);
	label.ulft(btex A' etex, A');
	label.llft(btex B' etex, B');
	label.lrt(btex C' etex, C');
	label.lft(btex D' etex, D');
	label.urt(btex E' etex, E');
	label.rt(btex O etex, O);
	label.rt(btex H etex, H);
\end{Geometrie} & \underline{Paramètre} : Transforme $O$ en $H$. \newline \underline{Propriétés} \newline -Conserve les angles, le parallélisme, l'alignement, les longueurs, les aires. \tabularnewline \hline



\end{tabular}

\color{Green}
\section{Bilan} \vspace{-1cm}
\color{black}
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
	Pour les questions 1 à 6, on utilise la figure ci-dessous : \vspace{-0.6cm}
	\begin{center}
		\begin{Geometrie}
		u:=1cm;
  		for i=-5u step u until 8u:
    			draw (i,4u)--(i,-5u) dashed evenly;
    		endfor;
		for i=-5u step u until 4u:
    			draw (8u,i)--(-5u,i) dashed evenly;
  		endfor;
  		draw (-5u,4u)--(8u,4u) dashed evenly;
  		draw (8u,-5u)--(8u,4u) dashed evenly;
		pair A,B,C,D,E,F,G,H;
		path a,b;
		E=u*(1,1);
		B=u*(3,1);
		A=u*(3,3);
		C=u*(1,3);
		D=u*(5,3);
		F=u*(5,1);
		G=u*(7,3);
		H=u*(7,1);
		a=chemin(B,D,F,B,E,C,B,A,C);
		trace a withpen pencircle scaled 1.5bp;
		b=chemin(A,D,G,H,F,G);
		trace b withpen pencircle scaled 1.5bp;
		label.urt(btex A etex, A);
		label.llft(btex 2 etex, A);
		label.lrt(btex 3 etex, A);
		label.lrt(btex B etex, B);
		label.ulft(btex C etex, C);
		label.ulft(btex D etex, D);
		label.lrt(btex 5 etex, D);
		label.llft(btex E etex, E);
		label.urt(btex 1 etex, E);
		label.llft(btex F etex, F);
		label.ulft(btex 4 etex, F);
		label.urt(btex G etex, G);
		label.lrt(btex H etex, H);
		label.ulft(btex 6 etex, H);
	\end{Geometrie}
	\end{center}
\end{minipage} \hspace{0.5cm} \vrule \hspace{0.5cm}
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
	Pour la question 7, on utilise les figures ci-dessous : \vspace{-0.9cm}
	\begin{center}
		\begin{Geometrie}
		pair A,B,C,D,E,I,J,K,L,B',B'',A',A'',A''';
		path a,b,c,d,e,e',e'',e''',f,f';
		A=u*(2,2);
		A'=u*(4,2);
		A''=u*(6,2);
		A'''=u*(8,2);
		B=u*(3,2);
		B'=u*(5,2);
		B''=u*(7,2);
		C=u*(2,3);
		D=u*(1,2);
		E=u*(2,1);
		I=milieu(B,C);
		J=milieu(D,C);
		K=milieu(D,E);
		L=milieu(B,E);
		trace cercles(A,B);
		trace cercles(A',B);
		trace cercles(A'',B');
		trace cercles(A''',B'');
		trace arccercle(E,D,K);
		trace arccercle(D,C,J);
		trace arccercle(C,B,I);
		e=arccercle(B,E,L);
		trace e;
		e'=rotation(e,B,180);
		trace e';
		trace rotation(e',A',90);
		e''=rotation(e',A',180);
		trace e'';
		trace rotation(e',A',270);
		e'''=rotation(e'',B',180);
		trace e''';
		trace rotation(e''',A'',90);
		f=rotation(e''',A'',180);
		trace f;
		trace rotation(e''',A'',270);
		f'=rotation(f,B'',180);
		trace f';
		trace rotation(f',A''',90);
		trace rotation(f',A''',180);
		trace rotation(f',A''',270);
		a=chemin(D,B,C,D,E,B);
		trace a;
		b=rotation(a,B,180);
		trace b;
		c=rotation(b,B',180);
		trace c;
		d=rotation(c,B'',180);
		trace d;
	\end{Geometrie}
	\begin{Geometrie}
		pair A,B,C,D,E,J,K;
		path e;
		A=u*(2,2);
		C=u*(2,3);
		D=u*(1,2);
		E=u*(2,1);
		J=milieu(D,C);
		K=milieu(D,E);
		trace arccercle(A,D,K);
		trace arccercle(D,A,J);
		trace segment(D,E);
		trace segment(D,C);
		trace segment(D,A);
		label.llft(btex Motif 1 etex,E);
	\end{Geometrie}
	\begin{Geometrie}
		pair A,B,C,D,E,I,J,K,L;
		path a,e;
		A=u*(2,2);
		B=u*(3,2);
		C=u*(2,3);
		D=u*(1,2);
		E=u*(2,1);
		I=milieu(B,C);
		J=milieu(D,C);
		K=milieu(D,E);
		L=milieu(B,E);
		trace cercles(A,B);
		trace arccercle(E,D,K);
		trace arccercle(D,C,J);
		trace arccercle(C,B,I);
		e=arccercle(B,E,L);
		trace e;
		a=chemin(D,B,C,D,E,B);
		trace a;
		label.bot(btex Motif 2 etex,E);
	\end{Geometrie}
		\begin{Geometrie}
		pair A,B,C,D,E,I,K;
		A=u*(2,2);
		B=u*(3,2);
		C=u*(2,3);
		D=u*(1,2);
		E=u*(2,1);
		I=milieu(B,C);
		K=milieu(D,E);
		trace arccercle(A,D,K);
		trace arccercle(C,A,I);
		trace arccercle(C,D,A);
		trace segment(D,C);
		trace segment(D,A);
		label.bot(btex Motif 3 etex,A);
	\end{Geometrie}
	\end{center}
\end{minipage}
\\\large{}
\QCM[Alterne,Stretch=2,Reponses=3, Titre, Nom=, AlphT, Largeur=3cm]{%
Pour obtenir le triangle 3 à partir du triangle 2$\text{,}$ on effectue une \ldots & translation & rotation & symétrie axiale &2,%3
Pour obtenir le triangle 4 à partir du triangle 2$\text{,}$ on effectue une \ldots & translation & rotation & symétrie axiale &2,%
Pour obtenir le triangle 5 à partir du triangle 3$\text{,}$ on effectue une \ldots & translation & rotation & symétrie axiale &1,%
Si on effectue la translation de $H$ vers $F$ du triangle 6$\text{,}$ on obtient le triangle \ldots & 5 & 3 & 4 &3,%
Si on effectue la rotation de centre $B$ d'angle $90^\circ$ dans le sens horaire du triangle 2$\text{,}$ on obtient le triangle \ldots & 4 & 3 & 1 &1,%
Si on effectue la rotation de centre $F$ d'angle $90^\circ$ dans le sens horaire du triangle 4$\text{,}$ on obtient le triangle \ldots & 5 & 6 & $FDH$ &3,%
La frise peut-être réalisée à partir du motif \ldots & Motif 1 & Motif 2  & Motif 3  & 2%3
}
\normalsize{}

\Large
\color{Green}
\section{Auto-évaluation}
\color{black}

\begin{tabular}{|>{\columncolor{darkgray}\color{white}}m{8cm}|>{\color{white}}m{0.6cm}|m{0.6cm}|m{0.6cm}|m{5cm}|} \hline

\rowcolor{darkgray}\centering{} Compétences & \centering{}\color{white} Oui & \centering{}\color{white}\scriptsize{}\rotatebox{45}{Moyen} & \centering{}\color{white}Non & \centering{}\color{white}Pour réviser \tabularnewline \hline \hline

\cellcolor{gray}Reconnaître si une figure est l'image d'une autre figure par rotation. & & & & \textbf{\underline{Leçon}} : Partie I  \smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercices}} : 1 -2 - 4 - 5 - 8 - 14   \tabularnewline \hline \hline

\cellcolor{gray}Construire l'image d'une figure à l'aide d'une rotation donnée. & & & & \textbf{\underline{Leçon}} : Partie I \smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercices}} : 3 - 6 - 8 - 9 - 10 - 13 - 15 \tabularnewline \hline\hline

\cellcolor{gray}Connaître les propriétés liées à une rotation. & & & & \textbf{\underline{Leçon}} : Partie I \smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercices}} : 7 - 16  \tabularnewline \hline \hline

\cellcolor{gray}Être capable d'identifier différentes transformations sur une figure complexe, une frise ou un pavage. & & & & \textbf{\underline{Leçon}} : Partie II \smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercices}} : 7 - 11 - 12 \tabularnewline \hline \hline

\cellcolor{gray}Être capable de comprendre un programme scratch faisant intervenir les transformations du plan. & & & & \textbf{\underline{Exercices}} : 11 - 12 - 16 \tabularnewline \hline
\end{tabular}

%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------- Impression -----------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\newpage
\normalsize{}
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
\begin{Geometrie}
	pair A,A',B,B',C,C',O,H,H',A'',B'',C'',H'';
	path a,b,c;
	O=u*(5,5);
	A=u*(3.5,4.5);
	B=u*(2,3.5);
	C=u*(3.5,1.5);
	a=chemin(A,B,C,A);
	b=rotation(a,O,70);
	c=rotation(a,O,-120);
	A'=rotation(A,O,70);
	B'=rotation(B,O,70);
	C'=rotation(C,O,70);
	A''=rotation(A,O,-120);
	B''=rotation(B,O,-120);
	C''=rotation(C,O,-120);
	H=iso(A,B,C);
	H'=iso(A',B',C');
	H''=iso(A'',B'',C'');
	fill A--B--C--A--cycle withcolor Salmon;
	fill A'--B'--C'--A'--cycle withcolor Salmon;
	fill A''--B''--C''--A''--cycle withcolor Salmon;
	trace a;
	trace b;
	trace c;
	marque_p:="croix";
	marque_s:=marque_s/3;
	pointe(O);
	trace cercles(O,A) dashed evenly withcolor 0.8white;
	trace cercles(O,B) dashed evenly withcolor 0.8white;
	trace cercles(O,C) dashed evenly withcolor 0.8white;
	trace segment(A,O) dashed evenly;
	trace segment(O,A') dashed evenly;
	trace segment(O,A'') dashed evenly;
	trace Codeangle(A,O,A',0,btex \ang{70} etex);
	trace Codeangle(A'',O,A,2,btex \ang{120} etex);
	label.rt(btex O etex,O);
	label.ulft(btex A etex,A);
	label.lft(btex B etex,B);
	label.bot(btex C etex,C);
	label.urt(btex A' etex,A');
	label.lft(btex B' etex,B');
	label.rt(btex C' etex,C');
	label.urt(btex A'' etex,A'');
	label.top(btex B'' etex,B'');
	label.lft(btex C'' etex,C'');
	label.top(btex $\mathcal{F}$ etex,H);
	label.rt(btex $\mathcal{F}'$ etex,H');
	label.rt(btex $\mathcal{F}''$ etex,H'');
\end{Geometrie}\end{minipage}
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
\begin{center}
	\includegraphics[width=7cm]{4_C02b_Exemple3b.png}
\end{center}
\begin{center}
	\includegraphics[width=4cm]{4_C02b_Exemple4a.png}
\end{center}
\end{minipage}
\begin{center}
	\includegraphics[width=10cm]{4_C02b_Exemple4b.png}
\end{center}

\begin{minipage}{0.5\textwidth}
\begin{Geometrie}
	pair A,A',B,B',C,C',O,H,H',A'',B'',C'',H'';
	path a,b,c;
	O=u*(5,5);
	A=u*(3.5,4.5);
	B=u*(2,3.5);
	C=u*(3.5,1.5);
	a=chemin(A,B,C,A);
	b=rotation(a,O,70);
	c=rotation(a,O,-120);
	A'=rotation(A,O,70);
	B'=rotation(B,O,70);
	C'=rotation(C,O,70);
	A''=rotation(A,O,-120);
	B''=rotation(B,O,-120);
	C''=rotation(C,O,-120);
	H=iso(A,B,C);
	H'=iso(A',B',C');
	H''=iso(A'',B'',C'');
	fill A--B--C--A--cycle withcolor Salmon;
	fill A'--B'--C'--A'--cycle withcolor Salmon;
	fill A''--B''--C''--A''--cycle withcolor Salmon;
	trace a;
	trace b;
	trace c;
	marque_p:="croix";
	marque_s:=marque_s/3;
	pointe(O);
	trace cercles(O,A) dashed evenly withcolor 0.8white;
	trace cercles(O,B) dashed evenly withcolor 0.8white;
	trace cercles(O,C) dashed evenly withcolor 0.8white;
	trace segment(A,O) dashed evenly;
	trace segment(O,A') dashed evenly;
	trace segment(O,A'') dashed evenly;
	trace Codeangle(A,O,A',0,btex \ang{70} etex);
	trace Codeangle(A'',O,A,2,btex \ang{120} etex);
	label.rt(btex O etex,O);
	label.ulft(btex A etex,A);
	label.lft(btex B etex,B);
	label.bot(btex C etex,C);
	label.urt(btex A' etex,A');
	label.lft(btex B' etex,B');
	label.rt(btex C' etex,C');
	label.urt(btex A'' etex,A'');
	label.top(btex B'' etex,B'');
	label.lft(btex C'' etex,C'');
	label.top(btex $\mathcal{F}$ etex,H);
	label.rt(btex $\mathcal{F}'$ etex,H');
	label.rt(btex $\mathcal{F}''$ etex,H'');
\end{Geometrie}\end{minipage}
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
\begin{center}
	\includegraphics[width=7cm]{4_C02b_Exemple3b.png}
\end{center}
\begin{center}
	\includegraphics[width=4cm]{4_C02b_Exemple4a.png}
\end{center}
\end{minipage}
\begin{center}
	\includegraphics[width=10cm]{4_C02b_Exemple4b.png}
\end{center}

\newpage
\begin{tabular}{|m{3cm}|m{7cm}|m{5.7cm}|}\hline

\centering{Symétrie axiale} &\begin{Geometrie}[CoinHD={u*(8,4)}]
	pair A,B,C,D,E,F,G,A',B',C',D',E',O,P,Q;
	path a,b;
	B=u*(1,1);
	C=u*(3,1);
	A=u*(1,3);
	D=u*(2.5,1.75);
	E=u*(3,2.5);
	a=chemin(A,B,C,D,E,A);
	trace a;
	F=u*(4,0.5);
	G=u*(4,3.5);
	trace droite(F,G) withcolor red dashed evenly;
	B'=u*(7,1);
	C'=u*(5,1);
	A'=u*(7,3);
	D'=u*(5.5,1.75);
	E'=u*(5,2.5);
	b=chemin(A',B',C',D',E',A');
	trace b;
	trace segment(E,E') dashed evenly;
	marque_p:="croix";
	marque_s:=marque_s/3;
	O=milieu(E,E');
	trace segment(D,D') dashed evenly;
	P=milieu(D,D');
	trace segment(C,C') dashed evenly;
	Q=milieu(C,C');
	pointe(O,F,G,P,Q);
	trace codeperp(E,O,G,5);
	trace codeperp(D,P,G,5);
	trace codeperp(C,Q,G,5);
	trace Codelongueur(E,O,O,E',C,Q,Q,C',2);
	trace Codelongueur(D,P,P,D',3);
	label.lft(btex A etex, A);
	label.llft(btex B etex, B);
	label.lrt(btex C etex, C);
	label.lft(btex D etex, D);
	label.urt(btex E etex, E);
	label.urt(btex A' etex, A');
	label.lrt(btex B' etex, B');
	label.llft(btex C' etex, C');
	label.rt(btex D' etex, D');
	label.ulft(btex E' etex, E');
	label.lft(btex F etex, F);
	label.lft(btex G etex, G);
\end{Geometrie} & \underline{Paramètre} : axe $(FG)$ \newline\newline \underline{Propriétés} \newline -Conserve les angles, le parallélisme, l'alignement, les longueurs, les aires. \tabularnewline \hline

\centering{Symétrie centrale} & \begin{Geometrie}[CoinHD={u*(8,6)}]
	pair A,B,C,D,E,G,A',B',C',D',E';
	path a,b;
	B=u*(1,1);
	C=u*(3,1);
	A=u*(1,3);
	D=u*(2.5,1.75);
	E=u*(3,2.5);
	a=chemin(A,B,C,D,E,A);
	trace a;
	G=u*(4,3);
	B'=rotation(B,G,180);
	C'=rotation(C,G,180);
	A'=rotation(A,G,180);
	D'=rotation(D,G,180);
	E'=rotation(E,G,180);
	b=chemin(A',B',C',D',E',A');
	trace b;
	trace segment(E,E') dashed evenly;
	marque_p:="croix";
	marque_s:=marque_s/3;
	trace segment(C,C') dashed evenly;
	pointe(G);
	trace Codelongueur(E,G,G,E',2);
	trace Codelongueur(C,G,G,C',3);
	label.lft(btex A etex, A);
	label.llft(btex B etex, B);
	label.lrt(btex C etex, C);
	label.lft(btex D etex, D);
	label.top(btex E etex, E);
	label.lrt(btex A' etex, A');
	label.urt(btex B' etex, B');
	label.ulft(btex C' etex, C');
	label.rt(btex D' etex, D');
	label.bot(btex E' etex, E');
	label.ulft(btex G etex, G);
\end{Geometrie} & \underline{Paramètre} : centre $G$ \newline \newline \underline{Propriétés} \newline --Conserve les angles, le parallélisme, l'alignement, les longueurs, les aires. \newline
-La figure fait une rotation de $180^\circ$ autour du point $G$. \tabularnewline \hline

\centering{Rotation} & \centering{\begin{Geometrie}[CoinHD={u*(8,7)}]
	pair A,B,C,D,E,O,A',B',C',D',E';
	path a,b;
	B=u*(1,1);
	C=u*(3,1);
	A=u*(1,3);
	D=u*(2.5,1.75);
	E=u*(3,2.5);
	a=chemin(A,B,C,D,E,A);
	trace a;
	O=u*(4,3);
	B'=rotation(B,O,-120);
	C'=rotation(C,O,-120);
	A'=rotation(A,O,-120);
	D'=rotation(D,O,-120);
	E'=rotation(E,O,-120);
	b=chemin(A',B',C',D',E',A');
	trace b;
	trace segment(E,O) dashed evenly;
	trace segment(E',O) dashed evenly;
	marque_p:="croix";
	marque_s:=marque_s/3;
	pointe(O);
	trace Codelongueur(E,O,O,E',2);
	trace Codeangle(E',O,E,0,btex \ang{120} etex);
	label.lft(btex A etex, A);
	label.llft(btex B etex, B);
	label.lrt(btex C etex, C);
	label.lft(btex D etex, D);
	label.top(btex E etex, E);
	label.rt(btex A' etex, A');
	label.top(btex B' etex, B');
	label.ulft(btex C' etex, C');
	label.urt(btex D' etex, D');
	label.lrt(btex E' etex, E');
	label.rt(btex O etex, O);
\end{Geometrie}  } & \underline{Paramètres} : rotation de centre $F$, d'angle $120^\circ$ dans le sens horaire \newline \newline \underline{Propriétés} \newline -Conserve les angles, le parallélisme, l'alignement, les longueurs, les aires. \tabularnewline \hline

\centering{Translation} & \begin{Geometrie}[CoinHD={u*(8,7)}]
	pair A,B,C,D,E,O,H,A',B',C',D',E';
	path a,b;
	B=u*(1,1);
	C=u*(3,1);
	A=u*(1,3);
	D=u*(2.5,1.75);
	E=u*(3,2.5);
	a=chemin(A,B,C,D,E,A);
	trace a;
	O=u*(4,0.5);
	H=u*(7,2.5);
	B'=u*(4,3);
	C'=u*(6,3);
	A'=u*(4,5);
	D'=u*(5.5,3.75);
	E'=u*(6,4.5);
	b=chemin(A',B',C',D',E',A');
	trace b;
	marque_p:="croix";
	marque_s:=marque_s/3;
	pointe(O,H);
	drawarrow O--H dashed evenly;
	drawarrow A--A' dashed evenly;
	drawarrow C--C' dashed evenly;
	trace Codelongueur(A,A',C,C',O,H,2);
	label.lft(btex A etex, A);
	label.llft(btex B etex, B);
	label.lrt(btex C etex, C);
	label.lft(btex D etex, D);
	label.top(btex E etex, E);
	label.ulft(btex A' etex, A');
	label.llft(btex B' etex, B');
	label.lrt(btex C' etex, C');
	label.lft(btex D' etex, D');
	label.urt(btex E' etex, E');
	label.rt(btex O etex, O);
	label.rt(btex H etex, H);
\end{Geometrie} & \underline{Paramètre} : Transforme $O$ en $H$. \newline \newline \underline{Propriétés} \newline -Conserve les angles, le parallélisme, l'alignement, les longueurs, les aires. \tabularnewline \hline
\end{tabular}
\newpage
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
	Pour les questions 1 à 6, on utilise la figure ci-dessous : \vspace{-0.6cm}
	\begin{center}
		\begin{Geometrie}
		u:=1cm;
  		for i=-5u step u until 8u:
    			draw (i,4u)--(i,-5u) dashed evenly;
    		endfor;
		for i=-5u step u until 4u:
    			draw (8u,i)--(-5u,i) dashed evenly;
  		endfor;
  		draw (-5u,4u)--(8u,4u) dashed evenly;
  		draw (8u,-5u)--(8u,4u) dashed evenly;
		pair A,B,C,D,E,F,G,H;
		path a,b;
		E=u*(1,1);
		B=u*(3,1);
		A=u*(3,3);
		C=u*(1,3);
		D=u*(5,3);
		F=u*(5,1);
		G=u*(7,3);
		H=u*(7,1);
		a=chemin(B,D,F,B,E,C,B,A,C);
		trace a withpen pencircle scaled 1.5bp;
		b=chemin(A,D,G,H,F,G);
		trace b withpen pencircle scaled 1.5bp;
		label.urt(btex A etex, A);
		label.llft(btex 2 etex, A);
		label.lrt(btex 3 etex, A);
		label.lrt(btex B etex, B);
		label.ulft(btex C etex, C);
		label.ulft(btex D etex, D);
		label.lrt(btex 5 etex, D);
		label.llft(btex E etex, E);
		label.urt(btex 1 etex, E);
		label.llft(btex F etex, F);
		label.ulft(btex 4 etex, F);
		label.urt(btex G etex, G);
		label.lrt(btex H etex, H);
		label.ulft(btex 6 etex, H);
	\end{Geometrie}
	\end{center}
\end{minipage} \hspace{0.5cm} \vrule \hspace{0.5cm}
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
	Pour la question 7, on utilise la figure ci-dessous :
	\begin{center}
		\begin{Geometrie}
		pair A,B,C,D,E,I,J,K,L,B',B'',A',A'',A''';
		path a,b,c,d,e,e',e'',e''',f,f';
		A=u*(2,2);
		A'=u*(4,2);
		A''=u*(6,2);
		A'''=u*(8,2);
		B=u*(3,2);
		B'=u*(5,2);
		B''=u*(7,2);
		C=u*(2,3);
		D=u*(1,2);
		E=u*(2,1);
		I=milieu(B,C);
		J=milieu(D,C);
		K=milieu(D,E);
		L=milieu(B,E);
		trace cercles(A,B);
		trace cercles(A',B);
		trace cercles(A'',B');
		trace cercles(A''',B'');
		trace arccercle(E,D,K);
		trace arccercle(D,C,J);
		trace arccercle(C,B,I);
		e=arccercle(B,E,L);
		trace e;
		e'=rotation(e,B,180);
		trace e';
		trace rotation(e',A',90);
		e''=rotation(e',A',180);
		trace e'';
		trace rotation(e',A',270);
		e'''=rotation(e'',B',180);
		trace e''';
		trace rotation(e''',A'',90);
		f=rotation(e''',A'',180);
		trace f;
		trace rotation(e''',A'',270);
		f'=rotation(f,B'',180);
		trace f';
		trace rotation(f',A''',90);
		trace rotation(f',A''',180);
		trace rotation(f',A''',270);
		a=chemin(D,B,C,D,E,B);
		trace a;
		b=rotation(a,B,180);
		trace b;
		c=rotation(b,B',180);
		trace c;
		d=rotation(c,B'',180);
		trace d;
	\end{Geometrie}
	\end{center}
	\begin{center}
	\begin{Geometrie}
		pair A,B,C,D,E,J,K;
		path e;
		A=u*(2,2);
		C=u*(2,3);
		D=u*(1,2);
		E=u*(2,1);
		J=milieu(D,C);
		K=milieu(D,E);
		trace arccercle(A,D,K);
		trace arccercle(D,A,J);
		trace segment(D,E);
		trace segment(D,C);
		trace segment(D,A);
		label.llft(btex Motif 1 etex,E);
	\end{Geometrie}
	\begin{Geometrie}
		pair A,B,C,D,E,I,J,K,L;
		path a,e;
		A=u*(2,2);
		B=u*(3,2);
		C=u*(2,3);
		D=u*(1,2);
		E=u*(2,1);
		I=milieu(B,C);
		J=milieu(D,C);
		K=milieu(D,E);
		L=milieu(B,E);
		trace cercles(A,B);
		trace arccercle(E,D,K);
		trace arccercle(D,C,J);
		trace arccercle(C,B,I);
		e=arccercle(B,E,L);
		trace e;
		a=chemin(D,B,C,D,E,B);
		trace a;
		label.bot(btex Motif 2 etex,E);
	\end{Geometrie}
		\begin{Geometrie}
		pair A,B,C,D,E,I,K;
		A=u*(2,2);
		B=u*(3,2);
		C=u*(2,3);
		D=u*(1,2);
		E=u*(2,1);
		I=milieu(B,C);
		K=milieu(D,E);
		trace arccercle(A,D,K);
		trace arccercle(C,A,I);
		trace arccercle(C,D,A);
		trace segment(D,C);
		trace segment(D,A);
		label.bot(btex Motif 3 etex,A);
	\end{Geometrie}
	\end{center}
\end{minipage}

QCM (plusieurs réponses possibles)\\\footnotesize{}
\QCM[Alterne,Stretch=2,Reponses=3, Titre, Nom=, AlphT, Largeur=3cm]{%
Pour obtenir le triangle 3 à partir du triangle 2$\text{,}$ on effectue une \ldots & translation & rotation & symétrie axiale &2,%3
Pour obtenir le triangle 4 à partir du triangle 2$\text{,}$ on effectue une \ldots & translation & rotation & symétrie axiale &2,%
Pour obtenir le triangle 5 à partir du triangle 3$\text{,}$ on effectue une \ldots & translation & rotation & symétrie axiale &1,%
Si on effectue la translation de $H$ vers $F$ du triangle 6$\text{,}$ on obtient le triangle \ldots & 5 & 3 & 4 &3,%
Si on effectue la rotation de centre $B$ d'angle $90^\circ$ dans le sens horaire du triangle 2$\text{,}$ on obtient le triangle \ldots & 4 & 3 & 1 &1,%
Si on effectue la rotation de centre $F$ d'angle $90^\circ$ dans le sens horaire du triangle 4$\text{,}$ on obtient le triangle \ldots & 5 & 6 & $FDH$ &3,%
La frise peut-être réalisée à partir du motif \ldots & Motif 1 & Motif 2 & Motif 3 & 2%3
}
\\
\\
\\
\begin{tabular}{|>{\columncolor{darkgray}\color{white}}m{8cm}|>{\color{white}}m{0.6cm}|m{0.6cm}|m{0.6cm}|m{5cm}|} \hline

\rowcolor{darkgray}\centering{} Compétences & \centering{}\color{white} Oui & \centering{}\color{white}\scriptsize{}\rotatebox{45}{Moyen} & \centering{}\color{white}Non & \centering{}\color{white}Pour réviser \tabularnewline \hline \hline

\cellcolor{gray}Reconnaître si une figure est l'image d'une autre figure par rotation. & & & & \textbf{\underline{Leçon}} : Partie I  \smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercices}} : 1 -2 - 4 - 5 - 8 - 14   \tabularnewline \hline \hline

\cellcolor{gray}Construire l'image d'une figure à l'aide d'une rotation donnée. & & & & \textbf{\underline{Leçon}} : Partie I \smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercices}} : 3 - 6 - 8 - 9 - 10 - 13 - 15 \tabularnewline \hline\hline

\cellcolor{gray}Connaître les propriétés liées à une rotation. & & & & \textbf{\underline{Leçon}} : Partie I \smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercices}} : 7 - 16  \tabularnewline \hline \hline

\cellcolor{gray}Être capable d'identifier différentes transformations sur une figure complexe, une frise ou un pavage. & & & & \textbf{\underline{Leçon}} : Partie II \smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercices}} : 7 - 11 - 12 \tabularnewline \hline \hline

\cellcolor{gray}Être capable de comprendre un programme scratch faisant intervenir les transformations du plan. & & & & \textbf{\underline{Exercices}} : 11 - 12 - 16 \tabularnewline \hline
\end{tabular}

%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%--------------------------------------------------------------- Histoire des mathématiques -------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\newpage
\begin{tcolorbox}[colframe=black, colback=blue!10, boxrule=2pt, arc=6pt]
	\centering{}\LARGE{\textbf{Histoire des mathématiques \faBook}}
\end{tcolorbox}
\begin{tcolorbox}[colframe=black!30, colback=blue!0, boxrule=2pt, arc=6pt, title=?, coltitle=black]

\end{tcolorbox}

\begin{tcolorbox}[colframe=black!10, colback=blue!0, boxrule=1pt, arc=1pt, title=Quelques anecdotes, coltitle=black]

\end{tcolorbox}

\textbf{\underline{Sources}}
\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item Hauchecorne, B. et Suratteau, D. (2008), \textit{Des Mathématiciens de A à Z} ($3^e$ édition), Ellipses
	\item Byrne, O. (2022), \textit{The first six books of the elements of Euclid}, Taschen
	\item Houlou-Garcia, A. (2019), \textit{Mathematikos} (2\ieme\, tirage), Belles lettres
	\item Barbin, E. (2019), \textit{Faire des mathématiques avec l'histoire au lycée}, Ellipses
	\item Dahan-Dalmedico, A. et Peiffer, J. (1986), \textit{Une histoire des mathématiques : Routes et dédales}, Points
	\item Freiberger, M. et Thomas, R. (2018), \textit{Dans le secret des nombres}, Ekho
\end{itemize}
\doublebox{\Large \textbf{Histoire et culture autour des pavages}}\\\\
Si un jour vous êtes amenés à changer les carreaux de votre salle de bains, vous aurez un grand choix de couleur mais peu de choix au niveau des formes géométriques. Vous trouverez facilement des carreaux carrés (\textbf{image 1}) ou rectangulaires (\textbf{image 2}) mais aussi hexagonaux (\textbf{image 3}) ou triangulaires (\textbf{image 4}). Mais si vous voulez des carreaux pentagonaux, cela risque d'être plus compliqué.\\
\begin{minipage}{0.25\textwidth}
	\begin{center} 
		\includegraphics[width=3cm]{Figure13.png}\\
		\textbf{Image 1}
	\end{center}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.25\textwidth}
	\begin{center} 
		\includegraphics[width=3cm]{Figure14.png}
		\textbf{Image 2}
	\end{center}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.25\textwidth}
	\begin{center} 
		\includegraphics[width=3cm]{Figure15.png}
		\textbf{Image 3}
	\end{center}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.25\textwidth}
	\begin{center} 
		\includegraphics[width=3cm]{Figure16.png}
		\textbf{Image 4}
	\end{center}
	\end{minipage}
À votre avis, pourquoi est-il possible de construire un pavage avec les formes de carreaux présentés ci-dessus mais pas avec des carreaux pentagonaux ?\\

\textbf{Roger Penrose} (né en 1939), est un mathématicien et physicien britannique (\textbf{image 5}). Il est connu pour les losanges de Penrose. Ces deux figures permettent d'obtenir un pavage dit apériodique : c'est-à-dire, qu'il n'y a pas de motif qui se répète. Sur l'\textbf{image 6}, vous avez un exemple de pavage de Penrose.\\
Penrose est également connu pour le triangle qui porte son nom (\textbf{image 7}) mais aussi pour ses contributions dans le domaine de l'astrophysique. Il a reçu le prix Nobel de physique 2020 avec Andrea Mia Ghez et Reinhard Genzel pour son travail sur les trous noirs.\\
\begin{minipage}{0.33\textwidth}
	\begin{center} 
		\includegraphics[width=5cm]{Rogerpenrose.jpg}\\
		\textbf{Image 5}
	\end{center}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.33\textwidth}
	\begin{center} 
		\includegraphics[width=5cm]{pavagepenrose.png}\\
		\textbf{Image 6}
	\end{center}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.33\textwidth}
	\begin{center} 
		\includegraphics[width=5cm]{trianglepenrose.png}\\
		\textbf{Image 7}
	\end{center}
\end{minipage}~~\\
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
	Hormis le domaine de la construction domestique, les pavages en forme dite "honeycomb" sont très utilisés dans le domaine industriel (\textbf{image 8}). Par exemple, les planchers d'avion sont construits en matériaux composites en forme d'honeycomb.
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
	\begin{center}
		\includegraphics[width=8cm]{homexhoneycomb.png}\\
		\textbf{Image 8}
	\end{center}
\end{minipage}

%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------- Fiche de route ------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\newpage
\begin{tcolorbox}[colframe=black, colback=Khaki!50, boxrule=2pt, arc=6pt]
	\centering{}\LARGE{\textbf{Fiche de route}}
\end{tcolorbox}
\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item \color{Tomato} \textbf{Introduction} \color{black} : Titre, prérequis, objectifs, rappels
	\item \color{RoyalBlue}\underline{Leçon} \color{black} : Partie I : 
	\item \color{ForestGreen}\underline{Exercices}  \color{black} : 
	\item \color{RoyalBlue}\underline{Leçon}  \color{black} : Parties IV et V : Bilan + Auto-évaluation
	\item \color{ForestGreen}\underline{Exercices bilan}  \color{black} : 
	\item \color{Coral} \underline{Histoire des mathématiques}
\end{itemize}

\end{document}
